<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="de"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="https://scs.community/feed/release.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://scs.community/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="de" /><updated>2022-05-19T09:56:53+00:00</updated><id>https://scs.community/feed/release.xml</id><title type="html">Sovereign Cloud Stack | Release</title><subtitle>Sovereign Cloud Stack (SCS) is a network of existing and future providers of standardized sovereign cloud and container infrastructure to join forces in defining, implementing and operating a fully open, federated, compatible platform. By joining forces, the platform can support a healthy ecosystem for service and application developers and strengthen the digitalization efforts in Europe without creating large risks to lose control over the technology and the data.</subtitle><entry><title type="html">SCS Release 2 freigegeben</title><link href="https://scs.community/release/2022/03/22/release2/" rel="alternate" type="text/html" title="SCS Release 2 freigegeben" /><published>2022-03-22T00:00:00+00:00</published><updated>2022-05-19T09:53:48+00:00</updated><id>https://scs.community/release/2022/03/22/release2</id><content type="html" xml:base="https://scs.community/release/2022/03/22/release2/"><![CDATA[<p>Das vom <a href="https://bmwk.de">Bundesministerium für Wirtschaft und Klimaschutz</a>
geförderte Sovereign Cloud Stack Projekt gibt zum 23. März 2022 die dritte Version R2
der SCS Referenzimplementierung frei.
Highlights des Release 2, zu dessen Erfolg mittlerweile eine Community aus über
20 Unternehmen beiträgt, sind neben der Aktualisierung aller Open-Source-Komponenten
und der erleichterten Installation auf der Hardware, der signifikanten Verbesserung
der Verwaltung von Kubernetes Clustern
insbesondere die realisierte Anschlussfähigkeit an die <a href="https://www.gxfs.eu/de/">Gaia-X Föderationsdienste (GXFS)</a>.</p>

<p>Die in einem offenen Entwicklungsprozess implementierte Technologie des <a href="https://scs.community/de/">Sovereign
Cloud Stack (SCS)</a> wird von einer wachsenden Anzahl an
Unternehmen und IT-Dienstleistern des öffentlichen Sektors erprobt und bereits von
zwei, in Kürze drei Public-Cloud-Anbietern produktiv betrieben. Die C5-Zertifizierung
des Partners <a href="https://www.plusserver.com">PlusServer</a> belegen zudem, dass der Sovereign
Cloud Stack auch den hohen Sicherheitsanforderungen des <a href="https://www.bsi.bund.de/DE">Bundesamt für Sicherheit in der Informationstechnik (BSI)</a>
genügen.</p>

<p>Durch die Mitarbeit in den Arbeitsgruppen von <a href="https://www.gaia-x.eu/">Gaia-X</a> und
der <a href="https://www.cio.bund.de/Web/DE/Innovative-Vorhaben/Deutsche-Verwaltungscloud-Strategie/deutsche_verwaltungscloud_strategie_node.html">Deutschen Verwaltungscloud-Strategie (DVS)</a> 
stellt das Sovereign Cloud Stack Projekt sicher, dass die gemeinsam entwickelten
Standards und die Referenzimplementierung aus dem Projekt auch die Anforderungen
aus diesen wichtigen Initiativen genügen. Der Sovereign Cloud Stack bildet somit
nicht nur einen technischen Unterbau für Gaia-X-konforme Infrastruktur und Dienste,
sondern auch für eine resiliente, föderierbare Cloud der öffentlichen Hand.</p>

<p>Die Schwerpunkte des im Herbst 2022 anstehenden Release 3 sind der Abschluss der
bisherigen Arbeiten zur Festplattenverschlüsselung, die Erweiterung der
Föderationsmöglichkeiten sowie die Entwicklung von vollautomatischen SCS
Konformitätstests. Letztere sollen bereits etablierten Cloud-Service-Providern
ermöglichen, ihre eigenen Angebote an den von SCS entwickelten Standard anzupassen.</p>

<p>Ziel des Sovereign Cloud Stack ist die Entwicklung eines Open-Source-basierten
Werkzeugkastens für eine souveräne, standardisierte Cloud-Infrastruktur. Unternehmen
erhalten dadurch die Möglichkeit, verteilte Cloud-Dienste über verschiedene SCS-konforme
Angebote hinweg zu nutzen.</p>

<blockquote><p>
Durch Open Source, offene Standards und einen offenen
Entwicklungsprozess leistet der Sovereign Cloud Stack einen wichtigen Beitrag zur
Reduzierung von Lock-in-Effekten im Cloud-Bereich, schafft Wahlfreiheit und stärkt
somit den Fortschritt der Digitalisierung in Europa — bei voller Kontrolle über
Technologie und Daten.
</p><cite>Peter Ganten, Vorstandsvorsitzender der Open Source Business Alliance e.V.</cite>
</blockquote>

<h2 id="technische-neuerungen-in-scs-release-2">Technische Neuerungen in SCS Release 2</h2>

<p>Im Detail wurden mit Release 2 unter anderem die folgenden technischen Highlights realisiert:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Update der zentralen Komponenten auf OpenStack Xena, OSISM 3.0.0 sowie Kubernetes
Cluster API 1.0.x mit Unterstützung für Kubernetes 1.22 und 1.23.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Die Automatisierung bei der Installation von Bare-Metal-Hardware wurde massiv
ausgebaut. Die Konfiguration und Verwaltung der Komponenten erfolgt nun umfassend
durch die Daten in der NetBox. Somit können auch Installationen mit einer
vierstelligen Anzahl von Maschinen mit überschaubarem betrieblichen Aufwand
installiert und verwaltet werden.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Die auf der Kubernetes Cluster-API basierende Automatisierung zur Verwaltung
von Kubernetes Clustern ist nun darauf ausgelegt, viele unterschiedlich konfigurierte
Cluster zu verwalten. Diese können nunmehr in unterschiedlichen Projekten sowie
Verfügbarkeitszonen angelegt werden und sind auch in ihren sonstigen Einstellungen
voneinander unabhängig. So können verschiedene Kubernetes Versionen, unterschiedliche
Netzwerkintegration (CNI), verschiedene Anzahlen und Typen (Flavors) der Maschinen
sowie eine unabhängige Auswahl der Standarddienste genutzt werden. Die Konfiguration
wird hierbei in einem git Repository gepflegt.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Die Kubernetes Containerverwaltung wurde um Standarddienste für flux (gitops)
und cert-manager (Zertifikatsmanagement) erweitert, der Ingress-nginx wurde
verbessert und die Verwaltung bietet nun die Option, cilium statt calico als
Netzwerkintegration zu nutzen. Hiermit sparen Anwender (DevOps Teams) Arbeit und
müssen sich um die problemlose Integration nicht kümmern.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Die Qualität dieser Entwicklungen wird durch die ständig durchgeführten
Konformitätstests der Cloud Native Computing Foundation und der Open Infrastructure
Foundation abgesichert.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Die anlässlich des Release 1 veröffentlichten SCS-Standards zu Image-Metadaten
und zur Benennung der Flavors für virtuelle Maschinen wurde umfassend umgesetzt.
Somit ist es einfacher, automatisierte Installationen (Infrastructure-as-Code)
umzusetzen, ohne im Detail eine Vielzahl von Unterschieden behandeln zu müssen.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Die Komponenten zur Nutzerföderierung, die für den Anschluss an die Gaia-X
Federation Services (GXFS) notwendig sind, wurden fertiggestellt. Mit den Gaia-X
Federation Services sollen die unterschiedlichen Gaia-X-Dienste verknüpft werden.
Damit wurde ein ganz wesentlicher Meilenstein von SCS für Gaia-X erreicht.</p>
  </li>
</ul>

<p>Die <a href="https://github.com/SovereignCloudStack/Docs/blob/main/Release-Notes/Release2.md">vollständigen Release Notes</a>
sind ab Mittwoch auf GitHub unter
<a href="https://github.com/SovereignCloudStack/Docs/">https://github.com/SovereignCloudStack/Docs/</a>
zu finden.</p>

<h2 id="über-das-sovereign-cloud-stack-projekt">Über das Sovereign Cloud Stack Projekt</h2>

<p>Der Sovereign Cloud Stack (SCS) wurde 2019 ins Leben gerufen und zunächst mit Mitteln
der Bundesagentur für Sprunginnovationen SPRIND finanziert. Seit Juli 2021 wird
SCS durch das Bundesministerium für Wirtschaft und Klimaschutz (BMWK, früher BMWi)
gefördert und ist bei der Open Source Business Alliance – Bundesverband für digitale
Souveränität e.V. beheimatet. Inzwischen trägt ein wachsendes Ökosystem aus über
20 Unternehmen zum Erfolg des Sovereign Cloud Stack bei. Gemeinsam werden offene
Standards für eine moderne, föderierbare Open-Source-Cloud- und Container-Plattform
definiert und in einem offenen Entwicklungsprozess durch bewährte Open-Source-Komponenten
implementiert. Gleichzeitig werden Betriebswissen und <nobr>-praktiken</nobr> transparent
zugänglich gemacht, um die Schwierigkeiten bei der Bereitstellung von qualitativ
hochwertigen und sicheren Cloud-Diensten auf ein Minimum zu reduzieren. Bereits
zwei, demnächst drei Anbieter nutzen die SCS-Technologie bereits produktiv für
den Betrieb souveräner und DSGVO-konformer Public-Cloud-Angebote. Weitere Angebote
befinden sich in der Entwicklungs- und Erprobungsphase.</p>

<h2 id="über-die-open-source-business-alliance-osb-alliance">Über die Open Source Business Alliance (OSB Alliance)</h2>

<p>Die Open Source Business Alliance (OSB Alliance) ist der Verband der Open Source Industrie
in Deutschland. Dabei vertreten wir rund 170 Mitgliedsunternehmen, die in Deutschland ca.
10.000 Mitarbeiter beschäftigen und jährlich mehr als 1,7 Milliarden Euro erwirtschaften.
Gemeinsam mit wissenschaftlichen Einrichtungen und Anwenderorganisationen setzen wir uns
dafür ein, die zentrale Bedeutung von Open Source Software und offenen Standards für einen
erfolgreichen digitalen Wandel im öffentlichen Bewusstsein nachhaltig zu verankern. Dieser
digitale Wandel soll Unternehmen, Staat und Gesellschaft gleicherweise zugutekommen. Zudem
sollen Innovationen im Bereich Open Source vorangetrieben werden. Unser Ziel ist es, Open
Source als Standard in der öffentlichen Beschaffung und bei der Forschungs- und Wirtschaftsförderung
zu etablieren. Denn Open Source und offene Standards sind zwingende Grundlagen für digitale
Souveränität, Innovationsfähigkeit und Sicherheit im digitalen Wandel und damit die Antwort
auf eine der größten Herausforderungen unserer Zeit.</p>]]></content><author><name>Sovereign Cloud Stack</name></author><category term="release" /><summary type="html"><![CDATA[Das vom Bundesministerium für Wirtschaft und Klimaschutz geförderte Sovereign Cloud Stack Projekt gibt zum 23. März 2022 die dritte Version R2 der SCS Referenzimplementierung frei. Highlights des Release 2, zu dessen Erfolg mittlerweile eine Community aus über 20 Unternehmen beiträgt, sind neben der Aktualisierung aller Open-Source-Komponenten und der erleichterten Installation auf der Hardware, der signifikanten Verbesserung der Verwaltung von Kubernetes Clustern insbesondere die realisierte Anschlussfähigkeit an die Gaia-X Föderationsdienste (GXFS).]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://scs.community/assets/images/blog/pile.jpg" /><media:content medium="image" url="https://scs.community/assets/images/blog/pile.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">SCS Release 1 freigegeben</title><link href="https://scs.community/release/2021/10/05/release1/" rel="alternate" type="text/html" title="SCS Release 1 freigegeben" /><published>2021-10-05T00:00:00+00:00</published><updated>2022-05-19T09:53:48+00:00</updated><id>https://scs.community/release/2021/10/05/release1</id><content type="html" xml:base="https://scs.community/release/2021/10/05/release1/"><![CDATA[<p>Nach dem im Juli freigegebenen Release R0 mit Fokus auf die Installation einer <a href="https://docs.osism.tech/testbed/">Testumgebung</a>, wurde am vergangenen Mittwoch, den 29.09.2021, das Release R1 von Sovereign Cloud Stack veröffentlicht.</p>

<p>Grundlage von R1 bildet unter anderem das <a href="https://releases.openstack.org/wallaby/">OpenStack Wallaby Release</a>, <a href="https://github.com/kubernetes/kubernetes/releases">Kubernetes in der Version v1.21.x</a> sowie die <a href="https://github.com/kubernetes-sigs/cluster-api/releases">Kubernetes Cluster API in Version v0.4</a>.</p>

<p>Die <a href="https://github.com/SovereignCloudStack/Docs/blob/main/Release-Notes/Release1.md">vollständigen Release-Informationen</a> inklusive technischen Details sind im <a href="https://github.com/SovereignCloudStack/Docs">zentralen Docs Repository</a> des SCS-Projektes auf GitHub zu finden.</p>

<h2 id="kubernetes-cluster-als-self-service-dank-cluster-api">Kubernetes Cluster als Self-Service dank Cluster API</h2>

<p>Ein besonderes Augenmerk lag diesmal auf dem Management von Kubernetes-Containern auf Basis der k8s Cluster API, welche in der Version Alpha 4 integriert wurde. Sowohl durch die Konformitätstests der <a href="https://www.cncf.io/">Cloud Native Computing Foundation</a> mittels <a href="https://sonobuoy.io/">sonobouy</a>, als auch im realen Einsatz während des <a href="https://www.gaia-x.eu/news/gaia-x-hackathon-1-new-technology-develops-live-today-and-tomorrow">ersten Gaia-X Hackathon</a> am 30. und 31. August 2021 wurde der produktive Reifegrad des k8s Clustermanagements von SCS erprobt und festgestellt.</p>

<figure class="figure mx-auto d-block" style="width:90%">
  <a href="/assets/images/release1/screenshot-capi-provisioning-k9s.png">
    <img src="/assets/images/release1/screenshot-capi-provisioning-k9s.png" class="figure-img w-100" />
  </a>
    <figcaption class="figure-caption">
    Dank der k8s-cluster-API können Kubernetes Cluster spielend einfach verwaltet werden.
  </figcaption>
</figure>

<p>Mit der Kubernetes Cluster API werden DevOps Teams in die Lage versetzt, selbstständig Kubernetes-Cluster für Entwicklungs-, für Test- und Staging- sowie für Produktivumgebungen zu erstellen und anschließend zu verwalten. Natürlich kann über dieselbe Technologie auch der Cloudbetreiber seinen Nutzern einen Managed Service anbieten. Detaillierte <a href="https://github.com/SovereignCloudStack/k8s-cluster-api-provider/blob/master/Release-Notes-R1.md">Release-Informationen zum k8s-cluster-api-provider</a> von SCS finden sich im entsprechenden <a href="https://github.com/SovereignCloudStack/k8s-cluster-api-provider">Repository</a>.</p>

<h2 id="souveräner-betrieb-durch-monitorung-und-logging">Souveräner Betrieb durch Monitorung und Logging</h2>

<p>Die “Special Interest Group Monitoring” des Sovereign-Cloud-Stack-Projektes hat in den vergangenen Wochen <a href="https://github.com/osism/kolla-operations">umfangreiche Beispiele für das Monitoring von SCS-Umgebungen</a> zusammengestellt. Die Blaupausen für Prometheus Exporter, Rules und Grafana Dashboards können nach entsprechender Anpassung von Providern genutzt werden, um niederschwellig den qualitativ hochwertigen Betrieb der eigenen SCS-Plattform sicherzustellen.</p>

<figure class="figure mx-auto d-block" style="width:90%">
  <a href="/assets/images/release1/screenshot-ceph-dashboard.png">
    <img src="/assets/images/release1/screenshot-ceph-dashboard.png" class="figure-img w-100" />
  </a>
    <figcaption class="figure-caption">
    Mit R1 stehen leicht zu nutzende Dashboards bereit.
  </figcaption>
</figure>

<p>Für das kommende Release ist geplant, diese Blaupausen direkt im Testbed Deployment zu integrieren und ebenfalls der OpenStack Upstream Community zur Verfügung zu stellen. Wir freuen uns insbesondere über Feedback zu den in Release R1 integrierten Beispielen und darüber hinaus über Anregungen zu weiteren wesentlichen Betriebswerkzeugen.</p>

<p>Mit der in Release R1 aktuellen Version von OSISM ist mittlerweile auch das zentrale Logging standardmäßig aktiviert. Die Logging-Regeln müssen durch den Provider noch entsprechend seiner Umgebung angepasst werden. Ebenso wie im Bereich Monitoring planen wir auch im Bereich Logging bereits erprobte Regeln als Blaupause mit den kommenden Releases zu veröffentlichen.</p>

<h2 id="eine-föderierte-und-sichere-datenplattform">Eine föderierte und sichere Datenplattform</h2>

<p>Die Authentifizierung gegenüber Horizon, der OpenStack Standard-Weboberfläche zur Nutzung einer SCS Cloud, kann mit dem aktuellen Release zusätzlich durch <a href="https://openid.net/connect/">OpenID Connect</a> via der integrierten Identity-and-Access-Management-Lösung Keycloak erfolgen. Hierdurch kann ganz im Sinne von Gaia-X eine Föderierung über mehrere Cloud Service Provider hinweg realisiert werden.</p>

<p>Für das nachfolgende Release R2 ist geplant, weiter an der Hochverfügbarkeit des IAM-Dienstes zu arbeiten, welche zum Zeitpunkt des Release in ihrer derzeitigen Implementierung auf Basis von Galera Cluster nicht vollständig getestet werden konnte.</p>

<h2 id="automatisierte-verteilung-auf-bare-metal">Automatisierte Verteilung auf Bare Metal</h2>

<p>Zur automatisierten Verteilung des Sovereign Cloud Stacks auf physischer Hardware kann mittels OSISM der Dienst <a href="https://ironicbaremetal.org/">ironic</a> installiert werden. Um ein vorheriges Testen der automatisierten Verteilung zu ermöglichen, wurde ein virtueller BMC-Dienst integriert, so dass Bare Metal Deployments ebenfalls im Testbed erprobt werden können. Die wesentlichen Bausteine sind Upstream bereits vorhanden, wurden aber aufgrund der zeitlichen Nähe des Releases nicht mehr vollständig in R1 integriert.</p>

<h2 id="weitere-ankündigungen-zum-projekt">Weitere Ankündigungen zum Projekt</h2>

<p>Nach dem erfolgreichen Engagement der SCS Community im ersten Gaia-X Hackathon werden bereits konkrete Planungen für den zweiten Hackathon am 2. und 3. Dezember 2021 getroffen. Hierbei wird eine eigene zweitägige Session angeboten, in welcher eine vollständig souveräne Cloud von Grund auf aufgebaut wird. Interessierte Cloud-Architekt:innen sind herzlich eingeladen, gemeinsam mit uns ein SCS hands-on auf realer Hardware zu installieren und zu betreiben.</p>

<p><img src="/assets/images/logo-greencis.png" class="float-left" alt="GREEN-CIS" style="width:300px;" /></p>

<p>Darüber hinaus beteiligt sich das SCS-Projekt im Rahmen des “Important Project of Common European Interest - Cloud Infrastructure and Services” (IPCEI-CIS) aktiv im sogenannten GREEN-CIS-Konsortium, kurz für “General Purpose Resilient and Secure Energy Efficient Computing Infrastructure Network”. Dieses wachsende Bündnis aus insgesamt 28 Industrie- und Forschungspartnern hat sich zum Ziel gesetzt, ein virtuelles, nachhaltiges und als Einheit operierendes Cloud-Edge-System auf der Grundlage eines dezentralen, Multi-Provider-Ökosystems zu entwickeln und aufzubauen. Hierbei freuen wir uns über das positive Feedback des Bundesministeriums für Wirtschaft und Energie, welches das GREEN-CIS-Konsortium zusammen mit 21 weiteren Projekten in das europäische Matchmaking am 06. Oktober 2021 entsenden wird.</p>

<p>Hierbei spielt das Sovereign-Cloud-Stack-Projekt als offene und souveräne Cloud-Technologie eine zentrale Rolle und soll perspektivisch als Basis für weitere Plattformdienste sowie für eine moderne Edge-Cloud dienen.</p>]]></content><author><name>Sovereign Cloud Stack</name></author><category term="release" /><summary type="html"><![CDATA[Nach dem im Juli freigegebenen Release R0 mit Fokus auf die Installation einer Testumgebung, wurde am vergangenen Mittwoch, den 29.09.2021, das Release R1 von Sovereign Cloud Stack veröffentlicht.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://scs.community/assets/images/default-card.jpg" /><media:content medium="image" url="https://scs.community/assets/images/default-card.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">SCS Release 0 freigegeben</title><link href="https://scs.community/release/2021/07/15/release0/" rel="alternate" type="text/html" title="SCS Release 0 freigegeben" /><published>2021-07-15T00:00:00+00:00</published><updated>2022-05-19T09:53:48+00:00</updated><id>https://scs.community/release/2021/07/15/release0</id><content type="html" xml:base="https://scs.community/release/2021/07/15/release0/"><![CDATA[<p>Wir freuen uns, die Release 0 von Sovereign Cloud Stack freizugeben.</p>

<p>Während wir erst vor wenigen Tagen die offizielle Projektfinanzierung erhalten
haben, haben wir dennoch bereits eine Community aufgebaut, welche nützliche
Arbeit durch gemeinschaftliche Software Entwicklung leisten konnte.</p>

<p>R0 ist das Ergebnis von mehr als einem Jahr Arbeit, welche alle auf github
nachvollziehbar ist.
<a href="https://github.com/SovereignCloudStack/">SCS</a> verlässt sich stark auf
<a href="https://github.com/OSISM/">OSISM</a>, wir bauen also auf vielen Jahren Arbeit
dort auf. Eine Menge Arbeit aus SCS ist dorthin zurückgeflossen.
SCS und OSISM bauen beide natürlich tausenden Personenjahren Arbeit
der upstream Communities auf. Wir stehen auf den Schultern von Riesen.</p>

<p>Wir sind stolz darauf, was wir mit unseren Community aus Freiwilligen
erreichen konnten! Die Automatisierung fürs Lifecycle Management der
(containerisierten) Basisinfrastruktur, Betriebswerkzeuge, Nutzer- und
Zugriffsmanagement, und die IaaS Schicht sind grundsolide.
Die ersten zwei Partner, <a href="https://betacloud.de">betacloud</a> und
<a href="https://www.plusserver.com/produkte/pluscloud">PlusServer</a> nutzen
SCS schon für ihre produktiven Clouds und weitere sind schon unterwegs.
Wir haben die Demonstrator (gx-scs) Umgebung von PlusCloudOpen
mit <a href="https://github.com/SovereignCloudStack/openstack-health-monitor">openstack-health-monitor</a>
überwacht und haben nun über Wochen eine einzige Warnung wegen Langsamkeit
und keinen einzigen Alarm beobachtet. Das ist eine große Errungenschaft.</p>

<p>Wir möchten allen danken, die zu dieser Release beigetragen haben.</p>

<p>R0 ist auf die Installation des <a href="https://docs.osism.tech/testbed/">testbed</a> fokussiert.
Wir wollen es zum jetzigen Zeitpunkt allen möglichst einfach machen, SCS zum
Zweck des Testens, der Inspektion, Mitarbeit, Vergleich, Inspiration …
zu installieren.
Das soll niemanden davon abhalten, eine produktive Installation auf
Blech durchzuführen. Wie erwähnt haben wir ja bereits zwei Cloudanbieter
mit SCS in Produktion. Das Testbed zu erkunden ist aber typischerweise der
erste Schritt. Nehmen Sie Kontakt mit uns auf, wenn Sie schon mit dem
Testbed vertraut sind und jetzt den nächsten Schritt gehen wollen.</p>

<p>Wir haben in den vergangenen Tage eine Menge Dokumentation auf den aktuellen
Stand gebracht. Nutzen Sie unser <a href="https://github.com/SovereignCloudStack/Docs/">github Docs</a>
repository als Einstiegspunkt. Für R0 gibt es
<a href="https://github.com/SovereignCloudStack/Docs/blob/main/Release-Notes/Release0.md">spezifische Release Notes</a>.
Die Dokumente sind natürlich auch von unserer <a href="/de/get">“SCS nutzen”</a> Seite
in unserer <a href="/de">Webpräsenz</a> verlinkt.</p>

<p>The Dokumentation erklärt, wie man eine Testbed Installation durchführen kann,
dokumentiert aber auch die Komponenten im Technical Preview Status
wie z.B. die Kubernetes aaS Bausteine, welche die
<a href="https://github.com/SovereignCloudStack/k8s-cluster-api-provider">k8s-cluster-api</a>
nutzen. Dies wird eines der wichtigen zentralen Themen für R1 sein, welches wir bereits
im September herausgeben wollen. (Hinweis: Wir werden danach mit einem
6-monatigen Releasezyklus arbeiten, wobei die Wirklichkeit etwas kontinuierlicher
sein wird, als das jetzt klingt.)</p>

<p>Kontaktieren Sie uns mit Fragen oder Feedback. Wir freuen uns über github
issues und PullRequests, werden aber auch versuchen, alle
<a href="mailto:project@scs.sovereignit.de">emails</a> zu berücksichtigen.</p>]]></content><author><name>Sovereign Cloud Stack</name></author><category term="release" /><summary type="html"><![CDATA[Wir freuen uns, die Release 0 von Sovereign Cloud Stack freizugeben.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://scs.community/assets/images/default-card.jpg" /><media:content medium="image" url="https://scs.community/assets/images/default-card.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>